\chapter{Marco Teórico}
\section{Momentos de color \cite{choras2007}}
Los momentos de color son usados en sistemas de recuperación por ser efectivos para representar las distribuciones 
de color en imágenes, además de proporcionar un vector  de características compacto a comparación de otras técnicas de color.

 El primer momento de color es la media  $\mu_c$, el segundo
momento de color es la varianza  $\sigma_c$  y el tercero es la asimetría $s_c$.

Matemáticamente se definen como:
\subsection{Media}
\begin{equation}
\displaystyle \mu_c= \frac{1}{MN} \sum_{x=1}^M\sum_{y=1}^N f(x,y)
\end{equation}

\subsection{Desviación estándar}
\begin{equation}
\displaystyle \sigma_c= ( \frac{1}{MN} \sum_{x=1}^M\sum_{y=1}^N (f(x,y)-\mu_c)^2)^{\frac{1}{2}}
\end{equation}

\subsection{Asimetría}
\begin{equation}
\displaystyle  s_c= (\frac{1}{MN} \sum_{x=1}^M\sum_{y=1}^N (f(x,y)-\mu_c)^3)^{\frac{1}{3}}
\end{equation}
donde $f(x,y)$ representa un píxel de una imagen de tamaño $M\times N$.

Para cada canal $A,B,C$ que puede ser $R,G,B$ o $H,S,V$, se hallan los momentos de color, obteniéndose un vector
característico de dimensión $9$.
La función de similaridad será la distancia euclidea, es decir la suma de las diferencias absolutas de todos los momentos.


\section{Grid Based Color Moment \cite{ayushi2013}}
El vector característico obtenido por esta técnica se llama momento de color basado en rejilla.
Para calcular el vector, el procedimiento es el siguiente:

\begin{itemize}
\item Convertir la imagen del espacio de color  $RGB$ a $HSV$.
\item Dividir uniformemente la imagen en bloques de $3\times3$.
\item Para cada uno de los $9$ bloques:
\begin{itemize}
\item Calcular la media para todos los canales $H,S,V$
\begin{equation}
\displaystyle x'=\frac{1}{N} \sum_{i=1}N x_i
\end{equation}
donde $N$ es el número de pixeles en cada bloque y $x_i$ es la intensidad del píxel.
\item Calcular la varianza para todos los canales $H,S,V$
\begin{equation}
\displaystyle \sigma^2=\frac{1}{N} \sum_{i=1}N (x_i-x')^2
\end{equation}
\item Calcular la asimetría para todos los canales $H,S,V$
\begin{equation}
\displaystyle  \gamma = \frac{\frac{1}{N} \sum_{i=1}N (x_i-x')^3}{(\frac{1}{N} \sum_{i=1}N (x_i-x')^2)^\frac{3}{2}}
\end{equation}
\end{itemize}
\item Cada bloque tendrá nueve características, la imagen tendrá 81 características.
\item Las 81 características deben normalizarse, para lo cual se calcula la media de todos las imágenes  de prueba y la desviación estándar.
\begin{equation}
\displaystyle \mu = \frac{1}{M} \sum_{i=1}^M f_i
\end{equation}
\begin{equation}
\displaystyle \sigma = \sqrt {\frac{1}{M} \sum_{i=1}^M (f_i -\mu )^2}
\end{equation}
donde $M$ es  el número de imágenes y $f_i$, es la característica de  de la i-ésima imagen del conjunto de prueba. 
\item Para normalizar todas las imágenes se aplica:
\begin{equation}
\displaystyle f'_i = \frac{f_i-\mu}{\sigma}
\end{equation}
\end{itemize}
\section{Probabilidades de gamas de color en HSV \cite{lopez2013}}
